\clearpage
\section{CT-Scan}
\subsection{Theorie}
Die theoretische Grundlage um CT-Bilder zu erzeugen ist die Radon-Transformation. Sie besteht aus einer Fouriertransformation, eventuellen Filteranwendung, Rücktransformation und anschließender Rotation der Messpunkte. Damit wird erreicht aus Einzelmessung aus verschiedenen Positionen ein ortsaufgelöstes Bild zu erzeugen. Die genauen Formeln können dem Skript\cite{skript} entnommen werden. 
Die Filter sind einerseits der \textbf{Ram-Lak Filter} 
\begin{equation}
    \mathcal{F}\wp_F(k,\theta) = |k|\cdot  \mathcal{F}\wp(k,\theta)
\end{equation}
sowie der \textbf{Shep-Logan Filter}
\begin{equation}
    F(k) = \frac{\sin{\frac{\pi k}{2C}}}{\frac{\pi k}{2C}}
\end{equation}
Dabei ist $\mathcal{F}\wp$ die Fouriertransformierte unserer Projektion, $k$ die Wellenzahl und $\theta$ der Messwinkel. $C$ ist ein freier Parameter.
Der Shep-Logan Filter wird nur in Verbindung mit dem Ram-Lak Filter verwendet.
\subsection{Aufbau}
Der Aufbau sitzt bei diesem Versuch ähnlich wie beim \nameref{sec:b-scan} in einem Acrylbehälter gefüllt mit Wasser. Sender- und Empfängermesskopf sind mit Ultraschallgel sich gegenüber von außen  befestigt. Die Probe hängt von einem Arm im Wasser. Dieser Arm lässt sich mittels Schrittmotoren drehen und orthogonal zur Messrichtung bewegen. 

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=\linewidth]{images/aufbau/CT-Scan-Beschriftet.pdf}
    \caption{Aufbau CT-Scan}
    \label{fig:ct-aufbau}
\end{figure}

\subsection{Durchführung}
Eine Messreihe besteht aus der zeitaufgelösten Messung des Schalldrucks. Dies wird in $\SI{0,5}{\milli\metre}$ Schritten für die Positionen von $\SIrange{-45}{45}{\milli\metre}$ durchgeführt. Dann wird der Probenkopf um $\ang{1}$ gedreht und die Messung wiederholt. Dies wird für 360° durchgeführt.
\subsection{Absorption}

\subsubsection{Analyse}

Für die Analyse der Absorption, wird jeweils der größte Peak betrachtet, da dort die größte Änderung betrachtet werden kann. Dieser kann leicht über die Amplituden mit einer Maximumsfunktion bestimmt werden.\\

So werden die Messreihen die für jede Position und für jeden Winkel existieren, auf je einen Wert reduziert. Dieser ist:
\begin{equation*}
    value = \ln\left(\frac{A_0}{A}\right)
\end{equation*}
Dabei ist $A_0$ als maximaler Wert über allen Messungen gewählt worden. $A$ sind die jeweiligen Maxima der Einzelmessung. $value$ ist in der Einheit $neper/2$. Diese Wahl macht die Zahlenwerte zwar weniger aussagekräftig, aber die resultierenden Bilder um ein Vielfaches kontrastreicher. Da bei einem CT diese kontrastreiche Darstellung wichtig ist, haben wir uns für diesen Weg entschieden.\\

Um die Daten zu bereinigen, werden Filter verwendet. Genauer werden ein Ram-Lak Filter und ein Shep-Logan Filter mit einem Faktor von \num{0.1} verwendet. Dafür wurde die numpy fft Bibliothek verwendet. Nach der fft Transformation werden die Filter darauf angewandt. Danach wird zurück transformiert.\\

Bei den Messungen bei festen Winkel treten periodisch größere und kleinere Werte auf. Diese sind aber konstant unter der Auslenkung. Dies ist vermutlich ein Artefakt der Drehung des Zylinders, der womöglich leicht nach vorn und hinten wanderte. Besonders bei der hohen Absorption von 4 MHz ist dieser Effekt dominant. Er wird aber für die Radon-Rücktransformation keine übergeordnete Rolle spielen.\\

Im folgenden befinden sich die Sinogramme der Messungen mit unterschiedlichen Frequenzen:

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{subfigure}{.32\textwidth}
    \includegraphics[width=\linewidth]{images/absorption/sinogramm_1MHz.pdf}
    \caption{1 MHz}
    \label{fig:1mhz_sinogramm_absorption}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{.32\textwidth}

    \includegraphics[width=\linewidth]{images/absorption/sinogramm_2MHz.pdf}
    \caption{2 MHz}
    \label{fig:2mhz_sinogramm_absorption}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{.32\textwidth}

    \includegraphics[width=\linewidth]{images/absorption/sinogramm_4MHz.pdf}
    \caption{4 MHz}
    \label{fig:4mhz_sinogramm_absorption}
    \end{subfigure}
\end{figure}

Die Radon-Rücktransformation besteht in diesem Fall aus einer Rotation der Daten entsprechend des Winkels, sowie dem Aufaddieren. So ergeben sich, je nach verwendetem Filter, die folgenden Bilder:

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{subfigure}{.32\textwidth}
    \includegraphics[width=\linewidth]{images/absorption/1MHz_absorption__.pdf}
    \caption{1 MHz ungefiltert}
    \label{fig:1mhz_absorption}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{.32\textwidth}

    \includegraphics[width=\linewidth]{images/absorption/2MHz_absorption__.pdf}
    \caption{2 MHz ungefiltert}
    \label{fig:2mhz_absorption}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{.32\textwidth}

    \includegraphics[width=\linewidth]{images/absorption/4MHz_absorption__.pdf}
    \caption{4 MHz ungefiltert}
    \label{fig:4mhz_absorption}
    \end{subfigure}
    
    \begin{subfigure}{.32\textwidth}
    \includegraphics[width=\linewidth]{images/absorption/1MHz_absorption_ramlak_.pdf}
    \caption{1 MHz Ram-Lak}
    \label{fig:1mhz_absorption_ramlak}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{.32\textwidth}

    \includegraphics[width=\linewidth]{images/absorption/2MHz_absorption_ramlak_.pdf}
    \caption{2 MHz Ram-Lak}
    \label{fig:2mhz_absorption_ramlak}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{.32\textwidth}

    \includegraphics[width=\linewidth]{images/absorption/4MHz_absorption_ramlak_.pdf}
    \caption{4 MHz Ram-Lak}
    \label{fig:4mhz_absorption_ramlak}
    \end{subfigure}
    
    \begin{subfigure}{.32\textwidth}
    \includegraphics[width=\linewidth]{images/absorption/1MHz_absorption_ramlak_sheplogan.pdf}
    \caption{1 MHz Ram-Lak\\ + Shep-Logan}
    \label{fig:1mhz_absorption_sheplogan}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{.32\textwidth}

    \includegraphics[width=\linewidth]{images/absorption/2MHz_absorption_ramlak_sheplogan.pdf}
    \caption{2 MHz Ram-Lak\\ + Shep-Logan}
    \label{fig:2mhz_absorption_sheplogan}
    \end{subfigure}
    \begin{subfigure}{.32\textwidth}

    \includegraphics[width=\linewidth]{images/absorption/4MHz_absorption_ramlak_sheplogan.pdf}
    \caption{4 MHz Ram-Lak \\+ Shep-Logan}
    \label{fig:4mhz_absorption_sheplogan}
    \end{subfigure}
\end{figure}

Vorab ist bereits klar zu erkennen, dass 2 MHz die besten Bilder liefert. Dies ist vermutlich eine Verbindung aus der Genauigkeit die eine höhere Frequenz  durch weniger Streuung liefert, gepaart mit der geringen Absorption, welche die 4 MHz Messung stark beeinflusste.\\
Desweiteren ist es wichtig, dass die Daten nur sinnvoll sind für den Kreis mit dem Durchmesser der Breite des Bildes. Alle Punkte außerhalb dieses Kreises wurden nicht von jeder Messung beleuchtet und sind somit inhärent fehlerhaft.\\


\subsubsection{Artefakte}
Für die Diskussion über die Artefakte betrachten wir die einzelnen Frequenzen.

\subsubsection*{1 MHz}
\begin{itemize}
    \item \textbf{kein Filter:} Die Verbindungslinien entstehen durch die Absorption durch beide Stäbe innerhalb der Messung. Die Ringe ebenso.
    \item \textbf{Ram-Lak:} Die Linien werden hervorgehoben, jedoch wird der Zylinder selbst dabei völlig fallen gelassen. Es gibt weitere Winkel abhängige Schatten der einzelnen Stäbe. Nun aber nur in Richtungen wo die Stäbe allein gemessen wurden.
    \item \textbf{Ram-Lak \& Shep-Logan:} Der Shep-Logan Filter zeichnet in erster Linie die existierenden Artefakte weich. Es entstehen keine neuen Artefakte.
\end{itemize}

\subsubsection*{2 MHz}
\begin{itemize}
    \item \textbf{kein Filter:} Die Verbindungslinien sind kaum bis gar nicht erkennbar, die erhöhte Absorption scheint sie zu beseitigen. 
    \item \textbf{Ram-Lak:} Diesmal ist der Zylinder klar definiert. Die Schatten in alleiniger Messrichtung treten diesmal granulärer auf. Sie scheinen durch jeden einzelnen Gradschritt zu entstehen. Ein Stab scheint absorbierender als die anderen beiden zu sein.
    \item \textbf{Ram-Lak \& Shep-Logan:} Der Shep-Logan Filter zeichnet wieder die Linien weicher, was das Bild in diesem Fall angenehmer zu betrachten macht. Insbesondere entfernt er eine Genauigkeit, die nur vorgetäuscht ist.
\end{itemize}

\subsubsection*{4 MHz}
\begin{itemize}
    \item \textbf{kein Filter:} Hier sind Verbindungslinien zu erkennen, die mehr einer physischen Verbindung der Stäbe gleicht.
    \item \textbf{Ram-Lak:} Die granulären Schatten in alleiniger Messrichtung sind noch dominanter, die Verbindungslinien so prägnant, dass die Stäbe gekrümmt scheinen.
    \item \textbf{Ram-Lak \& Shep-Logan:} Der Shep-Logan Filter zeichnet die Linien weich. Die Verbindungslinien bleiben weiterhin dominant.
\end{itemize}

Es lässt sich zusammenfassen, dass die Ortsauflösung bei 2 MHz am besten war. Auch der Zylinder konnte nur bei dieser Messung mit Sicherheit erkannt werden.